\documentclass[12pt%
%,draft%
,aspectratio=169%
]{beamer}
%
\usepackage{fontspec}
\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}
%\setsansfont{Liberation Sans}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{ngerman}
\include{fu_beamer_template}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
%\usepackage{algorithmic}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,shapes,automata,petri,positioning,calc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfig}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{venndiagram}
\usepackage{ stmaryrd }



\pgfplotsset{
    standard/.style={%Axis format configuration
        axis x line=middle,
        axis y line=middle,
        enlarge x limits=0.15,
        enlarge y limits=0.15,
        every axis x label/.style={at={(current axis.right of origin)},anchor=north west},
        every axis y label/.style={at={(current axis.above origin)},anchor=north east},
        every axis plot post/.style={mark options={fill=white}}
        }
    }


\author{Benjamin Tröster}
\title[Bool'sche Algebra]{Bool'sche Algebra}
%\subtitle[Markov Models]{...}
%\pgfdeclareimage{titlegraphic}{../res/dwarf_logo2.png}
%\titlegraphic{\pgfuseimage{titlegraphic}}
%\date{}
%\subject{}
%
% FU settings
\institute[HTW Berlin]{Hochschule für Technik und Wirtschaft Berlin}
%\pgfdeclareimage[height=0.9cm]{logo}{../res/dwarf_logo}
%\logo{\pgfuseimage{logo}}
%
\usepackage[
backend=biber,
citestyle=alphabetic,bibstyle=authoryear
]{biblatex}
\addbibresource{sources.bib}


\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Fahrplan}
\tableofcontents[hideothersubsections]
\end{frame}

\section{Recap}
\begin{frame}{Aussagenlogik}
\begin{definition}[Aussagenlogik]
\textbf{Aussagenlogik}, als Teilgebiet der Logik, befasst sich mit Aussagen und der Verknüpfung von Aussagen mittels \textit{Junktoren}.
\end{definition}
\begin{itemize}
	\item Junktoren sind logische Verknüpfungen
	\item Klassische Junktoren:
	\begin{itemize}
		\item Negation $\neg P$ 
		\item Implikation/Subjunktion/Konditional $P\Rightarrow Q$
		\item Äquivalenz/Bikonditional/Bisubjunktion $P\Leftrightarrow Q$
		\item Konjunktion $P\land Q$
		\item Disjunktion $P\lor Q$
	\end{itemize}
\end{itemize}
\cite{rautenberg2002einfuhrung}
\end{frame}

\begin{frame}{Bool'sche Algebra nach Huntington (\textbf{Wichtig!})}
\begin{definition}
Die bool'sche Algebra nach Huntington ist definiert als Menge $\mathcal{V}: \{0,1\}$ mit den Verknüpfungen $\cdot (\land), + (\lor)$, sodass $\mathcal{V} \times \mathcal{V} \to \mathcal{V}$, also $\{0,1\} \times \{0,1\} \to \{0,1\}$. 
\end{definition}
\begin{itemize}
	\item Kommutativgesetze (K): $a \cdot b = b \cdot a$ bzw. $a + b = b + a$
	\item Distributivgesetze (D): $a \cdot (b + c) = (a \cdot b) + (a \cdot c)$ bzw. $a + (b \cdot c) = (a + b) \cdot (a + c)$
	\item Neutrale Elemente (N): $ \exists e, n \in \mathcal{V}$ mit  $a \cdot e = a$ und $a + n = a$
	\item Inverse Elemente (I): $\forall a \in \mathcal{V}$ existiert ein $a'$ mit $a \cdot a'= n$ und $a + a' = e$
\end{itemize}
Übernommen von \cite{barnett2013boolean} bzw. \cite{hoffmann2020grundlagen}
\end{frame}

\begin{frame}{Darstellungen \& Bool'sche Funktionen}
\begin{itemize}
	\item Wahrheitstabelle
	\begin{center}
\begin{table}[]
\begin{tabular}{|c|c|c|ll}
\cline{1-3}
$a$ & $b$ & $a \Rightarrow b$ &  &  \\ \cline{1-3}
0 & 0 & 1 &  &  \\ \cline{1-3}
0 & 1 & 1 &  &  \\ \cline{1-3}
1 & 0 & 0 &  &  \\ \cline{1-3}
1 & 1 & 1 &  &  \\ \cline{1-3}
\end{tabular}
\end{table}
\end{center}
	\item 
	\resizebox{5cm}{!}{%
\begin{tikzpicture}[>=stealth',auto,shorten >=1pt]
    \node [place] (tlor) {$\lor$};
    
    \node [place] (llor) [below left=of tlor] {$\land$};
	\node [place] (rlor) [below right=of tlor] {$\land$};
	\node [place] (b0) [below left=of llor] {$0$};
	\node [place] (bx) [below =of llor] {$x$};
	
	\node [place] (b1) [below =of rlor] {$1$};
	\node [place] (bx2) [below right=of rlor] {$x$};

	\path[-] (tlor) edge node [left] {}  (llor);
	\path[-] (tlor) edge node [left] {}  (rlor);
	\path[-] (llor) edge node [left] {}  (b0);
	\path[-] (llor) edge node [left] {}  (bx);
	\path[-] (rlor) edge node [left] {}  (b1);
	\path[-] (rlor) edge node [left] {}  (bx2);

\end{tikzpicture}
}
	\item Algebraische Darstellung: $y = ((0 \land x) \lor (1 \lor x))$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Notation und Operatorenbindung}
\begin{itemize}
	\item Syntactic Sugar (Ableitungen aus Basisverknüpfungen)
	\begin{itemize}
		\item $(a \Rightarrow b)$ für $(\neg a \lor b)$ -- Implikation
		\item $(a \Leftarrow b)$ für $(b \Rightarrow a)$ -- Inversion der Implikation
		\item $(a \Leftrightarrow b)$ für $(a \Rightarrow b) \land (a \Leftarrow b)$ -- Äquivalenz
		\item $(a \oplus b)$ für $\neg (a \Leftrightarrow b)$ -- Antivalenz oder Exklusiv-ODER/XOR
		\item $\neg(a \lor b)$ -- NOR
		\item $\neg (a \land b)$ -- NAND
	\end{itemize}
	\item Bindung der Operatoren 
	\begin{itemize}
		\item $\land$ bindet stärker als $\lor$
		\item $\neg$ bindet stärker als $\land$
	\end{itemize}
	\item Klammerung
	\begin{itemize}
		\item Gleiche Verknüpfungen: linksassoziativ zusammengefasst
	\end{itemize}
\end{itemize}	 
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel}
\begin{align*}
Y &= (A \lor B) \land (\neg A \lor B) \land (A \lor \neg B)
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel}
Umformulieren:
\begin{align*}
Y &= (A \lor B) \land (\neg A \lor B) \land (A \lor \neg B)\\
&= \left(\left(A + B\right) \cdot \left(\overline{A} + B\right) \cdot \left(A + \overline{B}\right)\right)\\
&= \big( (A \cdot B \cdot B) + (B \cdot A \cdot A) + (A \cdot A \cdot \overline{A}) + (B \cdot B \cdot \overline{B}) \\
&+ (A \cdot B \cdot \overline{A}) + (A \cdot B \cdot \overline{B}) + (A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}) + (B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B})\big)
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel}
Anwenden der Idempotenz: $X \cdot X = X$ für $X=B$
\begin{align*}
&= (A \cdot \textcolor{red}{(B \cdot B)}) + (B \cdot A \cdot A) + (A \cdot A \cdot \overline{A}) + (B \cdot B \cdot \overline{B}) \\
&+ (A \cdot B \cdot \overline{A}) + (A \cdot B \cdot \overline{B}) + (A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}) + (B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B})\\
&= (A \cdot \textcolor{red}{(B)}) + (B \cdot A \cdot A) + (A \cdot A \cdot \overline{A}) + (B \cdot B \cdot \overline{B}) \\
&+ (A \cdot B \cdot \overline{A}) + (A \cdot B \cdot \overline{B}) + (A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}) + (B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B})
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel}
Anwenden der Idempotenz: $X \cdot X = X$ für $X=A$
\begin{align*}
&= (A \cdot B) + (B \cdot \textcolor{red}{(A \cdot A)}) + (A \cdot A \cdot \overline{A}) + (B \cdot B \cdot \overline{B}) \\
&+ (A \cdot B \cdot \overline{A}) + (A \cdot B \cdot \overline{B}) + (A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}) + (B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B})\\
&= (A \cdot B) + (B \cdot \textcolor{red}{(A)}) + (A \cdot A \cdot \overline{A}) + (B \cdot B \cdot \overline{B}) \\
&+ (A \cdot B \cdot \overline{A}) + (A \cdot B \cdot \overline{B}) + (A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}) + (B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B})
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel}
Anwenden des Kommutativgesetz:
\begin{align*}
&= (A \cdot B) + \textcolor{red}{(B \cdot A)} + (A \cdot A \cdot \overline{A}) + (B \cdot B \cdot \overline{B}) + (A \cdot B \cdot \overline{A})\\
&+ (A \cdot B \cdot \overline{B}) + (A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}) + (B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B})\\
&= (A \cdot B) + \textcolor{red}{(A \cdot B)} + (A \cdot A \cdot \overline{A}) + (B \cdot B \cdot \overline{B}) + (A \cdot B \cdot \overline{A})\\
& + (A \cdot B \cdot \overline{B}) + (A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}) + (B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B})
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel}
Anwenden der Idempotenz: $X \cdot X = X$ für $X=A \cdot B$
\begin{align*}
&= \textcolor{red}{((A \cdot B) + (B \cdot A))} + (A \cdot A \cdot \overline{A}) + (B \cdot B \cdot \overline{B}) + (A \cdot B \cdot \overline{A}) \\
&+ (A \cdot B \cdot \overline{B}) + (A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}) + (B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B})\\
&= \textcolor{red}{\left(A \cdot B\right)} + (A \cdot A \cdot \overline{A}) + (B \cdot B \cdot \overline{B}) + (A \cdot B \cdot \overline{A})\\
& + (A \cdot B \cdot \overline{B}) + (A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}) + (B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B})
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel}
Anwenden der Idempotenz: $X \cdot X = X$ für $X=A$ und $X=B$ (Nicht dargestellt)\\
Anwenden des Komplements
\begin{align*}
&=(A \cdot B) + \textcolor{red}{(A \cdot \overline{A})} + (B \cdot \overline{B}) + (A \cdot B \cdot \overline{A}) + (A \cdot B \cdot \overline{B}) + (A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}) + (B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B})\\
&= (A \cdot B) + \textcolor{red}{(0)} + (B \cdot \overline{B}) + (A \cdot B \cdot \overline{A}) + (A \cdot B \cdot \overline{B}) + (A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}) + (B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B})
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel}
Anwenden der Identität:
\begin{align*}
&=(\textcolor{red}{\left(\left(A \cdot B\right) + 0\right)} + \left(B \cdot \overline{B}\right) + \left(A \cdot B \cdot \overline{A}\right) + \left(A \cdot B \cdot \overline{B}\right) + \left(A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) + \left(B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) \\
&= \textcolor{red}{\left(A \cdot B\right)} + \left(B \cdot \overline{B}\right) + \left(A \cdot B \cdot \overline{A}\right) + \left(A \cdot B \cdot \overline{B}\right) + \left(A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) + \left(B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right)\\
&= \left(A \cdot B\right) + \textcolor{red}{\left(B \cdot \overline{B}\right)} + \left(A \cdot B \cdot \overline{A}\right) + \left(A \cdot B \cdot \overline{B}\right) + \left(A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) + \left(B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) \\
&= \left(A \cdot B\right) + \textcolor{red}{\left(0\right)} + \left(A \cdot B \cdot \overline{A}\right) + \left(A \cdot B \cdot \overline{B}\right) + \left(A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) + \left(B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right)
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel}
Anwenden des Komplements und Identität:
\begin{align*}
&= \left(A \cdot B\right) + \textcolor{red}{\left(B \cdot \overline{B}\right)} + \left(A \cdot B \cdot \overline{A}\right) + \left(A \cdot B \cdot \overline{B}\right) + \left(A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) + \left(B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right)\\
&= \left(A \cdot B\right) + \textcolor{red}{\left(0\right)} + \left(A \cdot B \cdot \overline{A}\right) + \left(A \cdot B \cdot \overline{B}\right) + \left(A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) + \left(B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right)\\
&= \textcolor{red}{\left(\left(A \cdot B\right) + 0\right)} + \left(A \cdot B \cdot \overline{A}\right) + \left(A \cdot B \cdot \overline{B}\right) + \left(A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) + \left(B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) \\
&= \textcolor{red}{\left(A \cdot B\right)} + \left(A \cdot B \cdot \overline{A}\right) + \left(A \cdot B \cdot \overline{B}\right) + \left(A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) + \left(B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right)
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel}
Anwenden des Kommutativgesetz und Komplements:
\begin{align*}
&= \left(A \cdot B\right) + \textcolor{red}{\left(A \cdot B \cdot \overline{A}\right)} + \left(A \cdot B \cdot \overline{B}\right) + \left(A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) + \left(B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) \\
&= \left(A \cdot B\right) + \textcolor{red}{\left(A \cdot \overline{A} \cdot B\right)} + \left(A \cdot B \cdot \overline{B}\right) + \left(A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) + \left(B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right)\\
&= \left(A \cdot B\right) + \textcolor{red}{\left(0 \cdot B\right)} + \left(A \cdot B \cdot \overline{B}\right) + \left(A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) + \left(B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right)\\
& = \left(A \cdot B\right) + \textcolor{red}{\left(B \cdot 0\right)} + \left(A \cdot B \cdot \overline{B}\right) + \left(A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) + \left(B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right)
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel}
Anwenden der Dominanz und Identität:
\begin{align*}
&= \left(A \cdot B\right) + \textcolor{red}{\left(B \cdot 0\right)} + \left(A \cdot B \cdot \overline{B}\right) + \left(A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) + \left(B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right)\\
&= \left(A \cdot B\right) + \textcolor{red}{\left(0\right)} + \left(A \cdot B \cdot \overline{B}\right) + \left(A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) + \left(B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right)\\
&= \textcolor{red}{\left(\left(A \cdot B\right) + 0\right)} + \left(A \cdot B \cdot \overline{B}\right) + \left(A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) + \left(B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right)\\
&= \textcolor{red}{\left(A \cdot B\right)} + \left(A \cdot B \cdot \overline{B}\right) + \left(A \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right) + \left(B \cdot \overline{A} \cdot \overline{B}\right)
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel}
... Wiederholung Identität und Dominanz durch $0$ und Anwenden der Identität
\begin{align*}
&= \left(A \cdot B\right) + \textcolor{red}{\left(\overline{A} \cdot 0\right)} = \left(A \cdot B\right) + \textcolor{red}{\left(0\right)}\\
&= \textcolor{red}{\left(\left(A \cdot B\right) + 0\right)} = \textcolor{red}{\left(A \cdot B\right)}
\end{align*}
\end{frame}



\begin{frame}{Beispiel}
\begin{align*}
Y &= (A \lor B) \land (\neg A \lor B) \land (A \lor \neg B)\\
Y &= (\neg a \land \neg b) \lor (a \land b)
\end{align*}
\end{frame}


\section{Einleitung}
\begin{frame}{Heute: Einleitung}
\begin{itemize}
	\item Erfüllbarkeit \& Äquivalenz
	\item Beweisstrategien \& Induktion -- Strukturelle Induktion
	\item Negationstheorem
	\item De Morgan Regeln \& Dualitätsprinzip
	\item Universelle Operatoren
	\item Normalformen
	\item Bitweise logische Operationen, Bit-Maskierung
	\item Einführung Logikgatter
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Erfüllbarkeit \& Äquivalenz}
\begin{frame}{Erfüllbarkeit}
	\begin{definition}[Erfüllbarkeit]
		Sei $\varphi$ ein beliebiger boolescher Ausdruck. $\varphi$ heißt
		\begin{itemize}
			\item erfüllbar, wenn es Werte $x_1, \ldots, x_n$ gibt, mit $\varphi (x_1, \ldots, x_n ) = 1$.
			\item widerlegbar, wenn es Werte $x_1, \ldots, x_n$ gibt, mit $\varphi (x_1, \ldots, x_n) = 0$.
			\item unerfüllbar, wenn $\varphi (x_1 ,\ldots , x_n )$ immer gleich $0$ ist.
			\item allgemeingültig, wenn wenn $\varphi (x_1 ,\ldots , x_n )$ immer gleich $1$ ist.
		\end{itemize}
		Einen allgemeingültigen Ausdruck bezeichnen wir auch als \textbf{Tautologie}.
	\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}{Erfüllbarkeit/Unerfüllbar/Allgemeingültig}
\begin{itemize}
	\item $\phi = \neg x$
	\item $\phi = x \land \neg x$
	\item $\neg (x \land \neg x)$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Äquivalenz}
\begin{definition}[Äquivalenz]
Zwei bool'sche Ausdrücke $\varphi$ und $\psi$ sind äquivalent, falls sie dieselbe Funktion repräsentieren. In anderen Worten: $\varphi und \psi$ sind genau dann äquivalent, wenn für alle Variablenbelegungen $x_1 , \ldots, x_n$ die folgende Beziehung gilt:
$$ \varphi (x_1,\ldots, x_n) = \psi(x_1, \ldots, x_n)$$
\end{definition}
D.h. Zwei bool'sche Ausdrücke $\phi$ und $\psi$ sind genau dann äquivalent, wenn der Ausdruck $\varphi \Leftrightarrow \psi$ eine Tautologie ist.\\
Mithilfe von Wahrheitstafeln, algebraischer Umformung oder durch erzeugen einer Normalform können wir die Äquivalenz feststellen.
\end{frame}

\section{Beweisstrategien}
\begin{frame}{Beweisstrategien}
\begin{itemize}
	\item Direkter Beweis
	\begin{itemize}
		\item Annahme: $A$ ist allgemeingültig, durch richtiges Schließen: $A \Rightarrow B$
	\end{itemize}
	\item Indirekter Beweis:
	\begin{itemize}
		\item Negation der Annahme darf zu keinem korrekten Ergebnis führen
	\end{itemize}
	\item Vollständige Induktion
	\begin{itemize}
		\item Beweise für Aussagen über die natürlichen Zahlen $\mathbb{N}$
		\item Basierend auf den Peano-Axiomen für $\mathbb{N}$
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beweisregeln}
\begin{itemize}
	\item Abtrennungsregel:
	\begin{itemize}
		\item Sind $A$ und $A \Rightarrow B$ allgemeingültig, so ist $B$ allgemeingültig
		\item Korrektheit folgt aus der Allgemeingültigkeit von $(A \land (A \Rightarrow B)) \Rightarrow B$
	\end{itemize}
	\item Fallunterscheidung
	\begin{itemize}
		\item Sind $A \Rightarrow B$ und $\neg A \Rightarrow B$ allgemeingültig, so ist $B$ allgemeingültig
		\item Korrektheit folgt aus der Allgemeingültigkeit von $((A \Rightarrow B) \land ((\neg A) \Rightarrow B)) \Rightarrow B$
	\end{itemize}
	\item Kettenschluss
	\begin{itemize}
		\item Sind $A \Rightarrow B$ und $B \Rightarrow C$ allgemeingültig, so ist $A \Rightarrow C$ allgemeingültig
		\item Korrektheit folgt aus der Allgemeingültigkeit von $((A \Rightarrow B)\land (B \Rightarrow C)) \Rightarrow (A \Rightarrow C)$
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beweisregeln}
\begin{itemize}
\item Indirekter Beweis
	\begin{itemize}
		\item Sind $A \Rightarrow B$ und $A \Rightarrow \neg B$ allgemeingültig, so ist $\neg A$ allgemeingültig
		\item Korrektheit folgt aus der Allgemeingültigkeit von $((A \Rightarrow B) \land (A \Rightarrow (\neg B))) \Rightarrow (\neg A)$
	\end{itemize}
	\item Kontraposition:  Ist $A \Rightarrow B$ allgemeingültig, so ist $(\neg B) \Rightarrow (\neg A)$ allgemeingültig
	\begin{itemize}
		\item Korrektheit folgt aus der Allgemeingültigkeit von $(A \Rightarrow B) \Rightarrow ((\neg B) \Rightarrow (\neg A))$.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Vollständige Induktion}
\begin{frame}{Vollständige Induktion}
\begin{itemize}
	\item Drei Teile: 
	\begin{itemize}
		\item Induktionsanfang (IA) \& Induktionsannahme
		\item Induktionsschritt (IS)
		\item Induktionsschluss
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel: Vollständige Induktion}
\begin{theorem}
$$\forall n (n \in \mathbb{N}_0 \rightarrow 2^0 + 2^1 + \dots 2^n = 2^{n+1}-1)$$
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}
Prädikat: $\varphi(n) \equiv (2^0 + 2^1 + \dots 2^n = 2^{n+1}-1)$
\begin{enumerate}
	\item Induktionsanfang (IA): $\varphi(0)$ soll gelten
$2^0 = 2^{0+1}-1 \Leftrightarrow 1 = 1 \surd$\\
	\item Induktionsschritt (IS):
\begin{align*}
\varphi(n) & \Rightarrow \varphi(n^+)\\
2^0 + 2^1 + \dots 2^n + 2^{n+1} &= 2^{(n+1)+1}-1\\
\textbf{Anm.: } 2^0 + 2^1 + \dots 2^n &= 2^{n+1} -1  \\
\Leftrightarrow  2^{n+1} -1 + 2^{n+1} &= 2^{(n+1)+1}-1\\
\textbf{Anm.: } a^n + a^m &= 2^{n+m}\\
\Leftrightarrow  2^{n+2} -1 &= 2^{(n+2)}-1 \surd
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}
Prädikat: $\varphi(n) \equiv (2^0 + 2^1 + \dots 2^n = 2^{n+1}-1)$
\begin{enumerate}
	\item Induktionsanfang: $\varphi(0)$ soll gelten
$2^0 = 2^{0+1}-1 \Leftrightarrow 1 = 1 \surd$\\
	\item Induktionsschritt:
\begin{align*}
\varphi(n) & \Rightarrow \varphi(n^+)\\
2^0 + 2^1 + \dots 2^n + 2^{n+1} &= 2^{(n+1)+1}-1\\
\Leftrightarrow  2^{n+1} -1 + 2^{n+1} &= 2^{(n+1)+1}-1\\
\Leftrightarrow  2^{n+2} -1 &= 2^{(n+2)}-1 \surd
\end{align*}
	\item Induktionsschluss:
$$\text{nach IA und IS } \Rightarrow \varphi(n) (\forall n(\varphi(n)))$$
\end{enumerate}
\end{proof}
\end{frame}

\section{Strukturelle Induktion}
\begin{frame}{Strukturelle Induktion}
\begin{itemize}
	\item Vollständige Induktion ist eine Spezialfall der strukturellen Induktion
	\item Wie in der vollständigen Induktion: Beweis für Basisfälle (Atome)
	\item Anschließend via Induktionsschritt, dass sich die Gültigkeit der Behauptung auf nächste Ebene überträgt
	\item Basisfälle: Alle nicht zusammengesetzten Elemente
	\begin{itemize}
		\item Wahrheitswerte 0 und 1,
		\item bool'schen Ausdrücke mit einer Variablen
		\item D.h. Rückführung auf $x \land \neg x$ bzw. $x \lor \neg x$
		\item Induktionsanfang den Ausdruck $f = x$
	\end{itemize}
	\item Induktionsschritt: Zeigt, dass Behauptung für beliebig zusammengesetzte Ausdrücke gilt
	\begin{itemize}
		\item Induktionsschritt nur Elementaroperatoren: $\neg, \land, \lor$
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel Strukturelle Induktion}
\begin{itemize}
\begin{theorem}
	Sei $\varphi$ ein beliebiger boolescher Ausdruck, in dem neben den Variablen $x_1,\ldots , x_n$ ausschließlich der Implikationsoperator vorkommt.\\
	Dann ist $\varphi$ stets erfüllbar.
	\end{theorem}
	\item Idee: Wir zeigen, dass $\varphi(x_1,\ldots, x_n)$ stets gleich $1$ ist, wenn wir alle Variablen $1$ sind
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel Strukturelle Induktion}

\begin{proof}
\textbf{Induktionsanfang (IA):} $\varphi$ sei ein nicht zusammengesetzter boolescher Term. $\varphi$ hat die Form $x_i$, da keine Konstanten erlaubt sind . Es gilt $\varphi(1) = 1$.\\
\textbf{Induktionsvoraussetzung (IV):} $\varphi$ sei ein zusammengesetzter boolescher Ausdruck, in dem neben den Variablen $x_1, \ldots, x_n$ ausschließlich der Implikationsoperator vorkommt. Wir nehmen an, die Behauptung sei für alle Unterterme von $\varphi$ bereits bewiesen.\\
\textbf{Induktionsschritt (IS):} Da die Implikation der einzige Operator ist, der in $\varphi$ vorkommen darf, hat $\varphi$ die Form $\varphi_1 \Rightarrow \varphi_2$ . Dann ist
$$
\varphi(1,\ldots, 1) = \varphi_1(1, \ldots , 1) \Rightarrow \varphi_2(1, \ldots, 1) = 1 \Rightarrow 1 = 1
$$
somit ist $\varphi$ bewiesen.
\end{proof}
\end{frame}

\subsection{Negationstheorem}
\begin{frame}{Negationstheorem}
\begin{theorem}
Sei $f(0, 1, x_1 , \ldots , x_n , \land, \lor, \neg)$ ein boolescher Ausdruck, in dem neben den Konstanten $1$ und $0$ und den Variablen $x_1 ,\ldots, x_n$ die booleschen Operatoren $\land, \lor$ und $\neg$ vorkommen. Dann gilt:
$$
	\overline{f(0, 1, x_1 , \ldots , x_n , \land, \lor, \neg)} = f(1, 0, \overline{x_1}, \ldots ,\overline{x_n} ,\lor, \land, \neg)
$$
\end{theorem}
\end{frame}

\subsection{Beweis: Negationstheorem}
\begin{frame}{Beweis: Negationstheorem}
\begin{proof}
\textbf{Induktionsanfang (IA):} Sei $\varphi$ ein nicht zusammengesetzter Ausdruck. Wir betrachten alle Ausdrücke f der Länge 1:
\begin{itemize}
	\item[Fall 1] $\varphi = 0$\\
	$\overline{\varphi(0, 1, x_1 , \ldots , x_n , \land, \lor, \neg)} = 0 = 1 = \varphi(1, 0, \overline{x_1} , \ldots ,\overline{x_n} , \lor, \land, \neg)$
	\item[Fall 2] $\varphi = 1$\\
	$\overline{\varphi(0, 1, x_1 , \ldots , x_n , \land, \lor, \neg)} = 1 = 0 = \varphi(1, 0, \overline{x_1} , \ldots ,\overline{x_n} , \lor, \land, \neg)$
	\item[Fall 3] $\varphi = x_i$\\
	$\overline{\varphi(0, 1, x_1 , \ldots , x_n , \land, \lor, \neg)} = \overline{(x_i)} = (\overline{(x_i)}) = \varphi(1, 0, \overline{x_1} , \ldots ,\overline{x_n} , \lor, \land, \neg)$
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}{Beweis: Negationstheorem}
\begin{proof}
\textbf{Induktionsvoraussetzung (IV)}: Wir nehmen an, die Behauptung sei für
alle Unterterme von $f$ bereits bewiesen.\\
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}{Beweis: Negationstheorem}
\begin{proof}
\textbf{Induktionsschritt (IS):} Wir unterscheiden drei Fälle:\\
Fall 1: $\varphi = \overline{\varphi}$
\begin{align*}
&\quad \overline{\varphi(0, 1, x_1 , \ldots , x_n , \land, \lor, \neg)}\\
&= \overline{\overline{\varphi(0, 1, x_1 , \ldots , x_n , \land, \lor, \neg)}}\\
&\overset{IV}= \overline{\varphi(1, 0, \overline{x_1} , \ldots ,\overline{x_n} , \lor, \land, \neg)}\\
&= \varphi(1, 0, \overline{x_1} , \ldots ,\overline{x_n} , \lor, \land, \neg)
\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}{Beweis: Negationstheorem}
\begin{proof}
\textbf{Induktionsschritt (IS):} Wir unterscheiden drei Fälle:\\
Fall 2: $\varphi = \varphi \land \varphi$
\begin{align*}
&\quad \overline{\varphi(0, 1, x_1 , \ldots , x_n , \land, \lor, \neg)}\\
&= \overline{\varphi_1(0, 1, x_1 , \ldots , x_n , \land, \lor, \neg) \land \varphi_2(0, 1, x_1 , \ldots , x_n , \land, \lor, \neg)}\\
&= \overline{\varphi_1(0, 1, x_1 , \ldots , x_n , \land, \lor, \neg)} \lor \overline{\varphi_2(0, 1, x_1 , \ldots , x_n , \land, \lor, \neg)}\\
&\overset{IV}= \varphi_1(1, 0, \overline{x_1} , \ldots ,\overline{x_n} , \lor, \land, \neg) \lor \varphi_2(1, 0, \overline{x_1} , \ldots ,\overline{x_n} , \lor, \land, \neg)\\
&= \varphi(1, 0, \overline{x_1} , \ldots ,\overline{x_n} , \lor, \land, \neg)
\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}{Beweis: Negationstheorem}
\begin{proof}
\textbf{Induktionsschritt (IS):} Wir unterscheiden drei Fälle:\\
Fall 3: $\varphi = \varphi \lor \varphi$
\begin{align*}
&\quad \overline{\varphi(0, 1, x_1 , \ldots , x_n , \land, \lor, \neg)}\\
&= \overline{\varphi_1(0, 1, x_1 , \ldots , x_n , \land, \lor, \neg) \lor \varphi_2(0, 1, x_1 , \ldots , x_n , \land, \lor, \neg)}\\
&= \overline{\varphi_1(0, 1, x_1 , \ldots , x_n , \land, \lor, \neg)} \land \overline{\varphi_2(0, 1, x_1 , \ldots , x_n , \land, \lor, \neg)}\\
&\overset{IV}= \varphi_1(1, 0, \overline{x_1} , \ldots ,\overline{x_n} , \lor, \land, \neg) \land \varphi_2(1, 0, \overline{x_1} , \ldots ,\overline{x_n} , \lor, \land, \neg)\\
&= \varphi(1, 0, \overline{x_1} , \ldots ,\overline{x_n} , \lor, \land, \neg)
\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}{Negationstheorem \& De Morgansche Regel}
\begin{itemize}
	\item Mithilfe des Negationstheorem haben wir die De Morgansche Regel bewiesen:
	\begin{itemize}
		\item (M1) $\overline{x \lor y} = \overline{x} \land \overline{y}$
		\item (M2) $\overline{x \land y} = \overline{x} \lor \overline{y}$
	\end{itemize}
	\item Noch besser: Wir erhalten das Dualitätsprinzip -- Symmetrieeigenschaft!
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Dualitätsprinzip}
\begin{theorem}
Sei
$$
\varphi(0, 1, x_1 , \ldots, x_n , \land, \lor, \neg) = \psi(0, 1, x_1 , \ldots, x_n , \land, \lor, \neg)
$$
ein Gesetz der booleschen Algebra, in der neben Variablen und den Konstanten $0$ und $1$ ausschließlich die Elementarverknüpfungen $\neg, land$ und $\lor$ vorkommen. Dann ist auch die duale Gleichung
$$
\varphi(0, 1, x_1 , \ldots, x_n , \land, \lor, \neg) = \psi(0, 1, x_1 , \ldots, x_n , \land, \lor, \neg)
$$
ein Gesetz der booleschen Algebra.
\end{theorem}
\end{frame}


\begin{frame}{Vollständige Operatorensysteme}
\begin{definition}
$\mathcal{M}$ sei eine beliebige Menge von Operatoren. $\mathcal{M}$ ist ein vollständiges Operatorensystem, wenn sich jede boolesche Funktion durch einen Ausdruck beschreiben lässt, in dem neben den Variablen $x_1 , \ldots , x_n$ ausschließlich Operatoren aus $\mathcal{M}$ vorkommen.
\end{definition}
\begin{itemize}
	\item Die Elementaroperatoren $\land, \lor$ und $\neg$ bilden zusammen ein vollständiges Operatorensystem
	\item Die Operatoren NAND und NOR bilden jeder für sich bereits ein vollständiges Operatorensystem
	\item Die Implikation und die $0$ bilden zusammen ebenfalls ein vollständiges Operatorensystem
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Universelle Operatoren}
\begin{itemize}
	\item Reduktion von $\land, \lor$ und $\neg$ auf NAND
	\begin{align*}
		\overline{x} &= \overline{x \land x}\\
		x \land y &= \overline{\overline{x \land y}} \text{\quad Idee:Doppelte Negation hebt sicht auf}\\
		&= \overline{\overline{x \land y} \land \overline{x \land y}}\\
		x \lor y &= \overline{\overline{x \lor y}} \text{\quad Idee: OR ist A und K} \\
		&= \overline{\overline{x} \land \overline{y}}\\
		&= \overline{\overline{x \land x} \land \overline{y \land y}}
	\end{align*}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Normalformdarstellungen}
\begin{frame}{Normalformdarstellungen}
\begin{itemize}
	\item Normalform beschreibt eine eindeutige Darstellung
	\item Bool'sche Funktionen: Exakt eine Art und Weise der Repräsentation
	\item Wahrheitstafeldarstellung ist eine Art der Normalformdarstellungen
	\item Bool'sche Ausdrücke hingegen sind keine Normalformdarstellung
	\begin{itemize}
		\item Jede bool'sche Funktion durch unendlich viele Ausdrücke beschreibbar
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}






\section*{Quellen}
\appendix
\begin{frame}[allowframebreaks]
  \frametitle<presentation>{Quellen}
\printbibliography
\end{frame}
\end{document}